張炳良：內地口岸區即內地境

張炳良：內地口岸區即內地境

8,638
■張炳良指旅客進入或未離開西九龍總站的內地口岸區，就等於置身內地境內。
適中字型
較大字型
■張炳良指旅客進入或未離開西九龍總站的內地口岸區，就等於置身內地境內。

【一地兩檢】
【本報訊】運輸及房屋局長張炳良表示，與內地就廣深港高鐵一地兩檢方案的商討已到了尾聲，內地人員在口岸區的執法權力範圍是商討重點之一。他指出，將來高鐵旅客進入或未離開西九龍總站的內地口岸區，就等於置身內地境內。政府預料將來會有人就一地兩檢提出司法覆核，會確保方案經得起法律挑戰。
政府曾表示，可以在今屆政府任期內提出一地兩檢方案。但張炳良昨被問到本月30日前是否有公佈時，他表示「唔敢講」，與內地商討過程「反反覆覆」，有些方案探討後又因不可行而推翻。但高鐵明年第三季通車，立法會應有足夠時間就一地兩檢本地立法。他表示，西九總站會設內地口岸區，面積與香港口岸區一樣，但內地口岸區是租予內地還是劃歸內地則暫不便透露。內地執法人員會在內地口岸區執行內地出入境、海關及檢疫法例，而執法權力範圍是商討重點之一。

「預咗有人會覆核」
至於高鐵路軌是否納入內地口岸區，張炳良無正面回應。但他指出，出境旅客進入內地口岸區辦理手續後，便等於進入了內地境，而乘高鐵來港的旅客，未在西九的內地口岸區完成出境手續，亦等於未離開內地境。張炳良此說法意味就算路軌不劃入內地口岸區，西九站月台及直至邊境的路軌都會成為實施封閉管理的禁區。他又指出，「預咗有人會JR（司法覆核）」，會確保一地兩檢方案會符合基本法及有穩固法理基礎，經得起司法覆核挑戰。
張炳良稱最初答應加入政府目標是處理房屋問題，任內遺憾是「房屋問題可以做得好啲」。對於有指樓市辣招未能阻樓價上升，他辯稱，辣招非完全無效，2015至16年間樓價曾穩定下來，但有些外圍因素是控制不到，包括因量化寬鬆繼續，美國減息周期又因政治原因比預期遲及慢，本地資金無出路於是「買磚頭」，令樓市在去年尾再升。
■記者麥志榮

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

上一則
瑪嘉烈忽略孕婦發燒 胎死母亡
下一則
《爆相爆片》六月第一輪揭曉

正呀屌你

支聯會可以入去嗌，唔駛行咁遠

"共產黨龜兒子"

人大釋法快過本地立法喎......